---
title: טעימה ממה שנעשה
label: overview

---
<!-- TODO: move me somewhere general -->
{% macro screenshot(filename, caption, location='margin') %}
<{% if location == 'body' or location == 'inline' or location == 'custombody' %}div{% endif %}{% if location == 'margin' %}marginnote{% endif %} style="text-align: center" markdown="1">
![{{ caption }}](/media/{{ '%02d' % chapter.number }}/{{ target }}/{{ filename | urlencode }}){.{% if location == 'body' %}bodyscreenshot{% endif %}{% if location == 'margin' %}marginscreenshot{% endif %}{% if location == 'inline' %}inlinescreenshot{% endif %}{% if location == 'custombody' %}custombodyscreenshot{% endif %}}{% if caption %}  
<span class="caption" markdown="1">{{ caption }}</span>{% endif %}
</{% if location == 'body' or location == 'inline' or location == 'custombody' %}div{% endif %}{% if location == 'margin' %}marginnote{% endif %}>
{% endmacro %}
{% macro inlineimg(filename, caption) %}<!-- TODO: move me somewhere general -->
![{{ caption }}](/media/{{ '%02d' % chapter.number }}/{{ target }}/{{ filename | urlencode }}){.inlineimg}
{% endmacro %}

{% macro index(text, name, type) %}
**{{ text }}**
<!-- WRITEME? -->
{% endmacro %}

{% macro gender(feminine, masculine) %}<span class="f">{{ feminine }}</span><span class="m">{{ masculine }}</span>{% endmacro %}

{% macro term(name, pronounciation, gloss) %}<marginnote>{{ name }} [{{ pronounciation }}]: {{ gloss }}</marginnote>{{ name }}{% endmacro %}



{% if target == 'PICO-8' %}
בואו נסתכל על הסרטון הקצר הזה, שמראה איך יוצרים מֵאֶפֶס [סלינקי](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A1%D7%9C%D7%99%D7%A0%D7%A7%D7%99) חמוד ב־PICO-8.

{{ screenshot('slinky.gif', 'הדגמה של בניית סלינקי ב־PICO-8', location='body') }}

מה קורה כאן?
נעבור על הסרטון חלק־חלק ונראה איך הוא בנוי, גם אם לא נבין בשלב זה את הפרטים.

<table class="simpletable" markdown="1">
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-command line.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>בהתחלה מופיע מסך הפתיחה של PICO-8, ולאחריו שורת הפקודה.</td>
</tr>
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-sprite.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>אחר כך עוברים לעורך הציורים ומציירים כדור.</td>
</tr>
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-code 1.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>עוברים לעורך הקוד ושם כותבים את הפקודות ליצירת נחש הכדורים ולציור שלו.</td>
</tr>
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-test 1.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>בודקים שזה עובד: כל הכדורים מופיעים באמצע המסך (ומכסים אחד את השני, כך שרואים רק את העליון).</td>
</tr>
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-code 2.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>מוסיפים את הפקודות שמטפלות בתנועה של הכדור הראשון בעזרת החצים. בינתיים שאר הכדורים לא זזים.</td>
</tr>
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-test 2.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>בודקים שזה עובד: אפשר להזיז את הכדור הראשון בעזרת החצים, וכל שאר הכדורים נשארים נייחים.</td>
</tr>
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-code 3.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>מוסיפים את הפקודות שמטפלות בתנועה של שאר הכדורים: השני עוקב אחרי הראשון, והשלישי אחרי השני וכן הלאה עד לכדור האחרון.</td>
</tr>
<tr>
	<td>{{ screenshot('slinky-test 3.png', '', location='inline') }}</td>
	<td>ו… הופ, יש לנו סלינקי!</td>
</tr>
</table>

אז אחרי שקיבלנו טעימה ראשונה מתהליך העבודה עם PICO-8, ביחידה הזאת נלמד נניח את היסודות שישמשו אותנו כשנבנה קלטות משל עצמנו ביחידות הבאות.

{% endif %}
{% if target == 'TIC-80' %}
{{ screenshot('quest.gif', 'הדגמה של המשחק [המסע בעקבות התהילה](https://tic.computer/play?cart=6) ב־TIC-80: טעינה, סביבת העבודה ומשחק', location='body') }}
{% endif %}


[TOC]

# שורת הפקודה

{{ screenshot('command line.gif', 'שורת הפקודה', location='body') }}

<ptitle>בראשית</ptitle>
הפעלת את {{ target }}, שמעת את אות הפתיחה ועכשיו מוצג מולך מסך עם סמן מהבהב כזה?
זאת {{ index('שורת הפקודה', 'שורת הפקודה', 'term') }}.
בשורת הפקודה נוכל לדבר עם המחשב בעזרת פקודות:
אנחנו {{ gender('אומרות', 'אומרים') }} לו משהו בעזרת המקלדת והוא מבצע אותו ועונה לנו על המסך.
כאן {{ gender('תוכלי', 'תוכל') }} להקליד פקודות שקשורות לקלטות שלך: לטעון, להריץ, לשמור וכד׳.
בכל {{ index('קלטת', 'קלטת', 'term') }} נמצא כל המידע שצריך כדי להפעיל את המשחק או התוכנה ששמורים בה: ההוראות למחשב מה לעשות, הציורים שמוצגים על המסך, השלבים, הצלילים והמוזיקה.

<ptitle>טיול בחדרים</ptitle>
ביחידה הזאת לא נתכנת עדיין כלום.
בדיוק נכנסו לבית חדש.
נטייל קצת בחדרים ונראה מה אפשר לעשות בכל אחד מהם, ועל הדרך נלמד כמה פקודות שישמשו אותנו בהמשך.

<ptitle>אכלוס הבית הריק</ptitle>
{% if target == 'PICO-8' %}
עכשיו הבית ריק ולא מאוד מעניין.
הפקודה הראשונה שנלמד היא {{ term('`ls`', 'אֶל־אֶס', 'קיצור של list „רשימה” באנגלית; כאן במובן של „רשימת הקלטות”') }}. אם נקליד `ls` ונקיש <kbd>↵</kbd> ({{ term('enter', 'אֶנְטֶר', 'להכנס') }}) נקבל את ההודעה הבאה:

{{ screenshot('ls empty.png', 'הספריה הראשית ריקה', location='body') }}

מה זה אומר? שאנחנו נמצאים בספריה הראשית (`/`).
בתוך הספריות (directory, דַּירֶקְטוֹרִי, באנגלית זה „ספריה” במובן הזה) אנחנו יכולים לארגן את הקלטות שלנו כך שהן לא יהיו בבלגאן: בתוך הספריה הראשית אפשר ליצור תת־ספריות, ובתוכן תת־תת־ספריות וכן הלאה.
אחרי זה מופיע התוכן של הספריה הראשית, שכרגע הוא ריק ולכן לא מופיע דבר.



# התקנת קלטות הדגמה

עם {{ target }} מגיעות כמה קלטות הדגמה פשוטות.
כדי שהבית לא יהיה ריק, נתקין אותן בעזרת הפקודה {{ term('`install_demos`', 'אִינְסְטוֹל דֵמוֹז', 'התקן דוגמאות') }}, שאחריה ללחץ <kbd>↵</kbd>.
אם נפקוד עכשיו `ls` נראה שיש בתוך הספריה הראשית תת־ספריה חדשה שנוצרה, בשם {{ term ('`demos`', 'דֵמוֹז', 'דוגמאות') }}:

{{ screenshot('ls with demos.png', 'הספריה הראשית אחרי התקנת הדוגמאות', location='body') }}

אנחנו רוצים לטעון ולהריץ את הדוגמאות, אבל אנחנו בספריה הראשית והן בתת־הספריה `demos`.
איך נכנס אליה?
בעזרת הפקודה {{ term('`cd`', 'סִי־דִּי', 'קיצור של change directory [צֵ׳ינְג׳ דַּירֶקְטוֹרִי] „החלף ספריה”') }} ולאחריה שם הספריה מופרד ברווח, ככה: `cd demos`. עכשיו אנחנו נמצאים בתוך הספריה של קלטות ההדגמה:

{{ screenshot('cd demos.png', 'כניסה לספריית ההדגמה', location='body') }}

איך נראה את רשימת הקלטות שבתוך הספריה `demos`?
{{ gender('את', 'אתה') }} כבר {{ gender('יודעת', 'יודע') }}!
נבקש מהמחשב `ls` ונקבל את רשימת הקלטות:

{{ screenshot('ls demos.png', 'רשימת קלטות ההדגמה', location='body') }}



# טעינת והרצת קלטת

בואו נטען את הקלטת שנקראת `hello` (החלק של ה־„`‎.p8`” אומר שזאת קלטת של {{ target }}).
כדי להגיד למחשב לטעון את הקלטת נשתמש בפקודה חדשה, `load` (לוֹוְד, לטעון), כך: `load hello`.

{{ screenshot('load hello.png', 'טעינת קלטת', location='body') }}

קיבלנו הודעה מהמחשב שאומרת שהקלטת נטענה (`loaded hello.p8`), עם מידע על אורך הקלטת (`423 chars`, כלומר 423 תווים).

עכשיו נריץ את הקלטת בעזרת הפקודה {{ term('`run`', 'רַן', 'להריץ') }} ונראה ונשמע:
{{ screenshot('hello.gif', 'שלום עולם', location='body') }}

באופן מסורתי התוכנה הראשונה שלומדים לתכנת היא תוכנה שמציגה על המסך את המילים {{ term('hello world', 'הֵלוֹ וֵלְד', 'שלום עולם') }}.
זאת אמנם לא התוכנה הראשונה שכתבנו (ביחידה הבאה נכתוב את התוכנה הראשונה שלנו), אבל היא הראשונה שהרצנו…

אוקיי, זה יפה, אבל אחרי כמה רגעים קצת נמאס.
איך נפסיק את האותיות הרוקדות והמזמרות ונחזור לשורת הפקודה?
נקיש על <kbd>Esc</kbd> (אֶסְקֵיפ, יציאה); הופ חזרנו לשורת הפקודה.

אם געגוע עז למנגינה ולאותיות המתנופפות תוקף אותנו עכשיו, מה נעשה?
אתם/ן כבר יודעות/ים, נוכל להשתמש בפקודה `run`.
יש גם טריק אחר, זריז יותר: נלחץ על המקש <kbd>Ctrl</kbd> (קוֹנְטְרוֹל, בקרה), נחזיק אותו, ואז נקיש <kbd>R</kbd> (קיצור של `run` לפי האות הראשונה).


# עורך הקוד

כשאנחנו בשורת הפקודה, נקיש שוב <kbd>Esc</kbd> ונגיע למסך הבא:

{{ screenshot('hello code.png', 'טעינת קלטת', location='body') }}

זה צבעוני ויפה, אבל נראה כמו לחש קסמים.
זה מה שאנחנו רואים נקרא „{{ index('קוד מקור', 'קוד מקור', 'term') }}”, או בקיצור „קוד”.
הוא כתוב בשפת Lua (לוּאָה, „ירח” בפורטוגזית), שהיא השפה שנלמד בפִּיצִי-80.
הקוד מסביר למחשב מה לעשות.

במסך אחד מוצגות 18 שורות שלמות.
כדי לנווט בעורך הקוד תוכלו להשתמש במקשי החצים:
<kbd>←</kbd>
<kbd>↑</kbd>
<kbd>→</kbd>
<kbd>↓</kbd>

בלי לנסות להבין הכל, נעיף מבט במה שכתוב שם, רק כדי לקבל מושג כללי על איך נראה קוד שהמחשב מריץ (אל דאגה, בהמשך נלמד הכל בצורה מסודרת):

    :::lua
    -- hello world
    -- by zep
    
    t = 0
    
    music(0)
    
    function _update()
     t += 1
    end
    
    function _draw()
     cls()
      
     for i=1,11 do
      for j0=0,7 do
       j = 7-j0
       col = 7+j
       t1 = t + i*4 - j*2
       x = cos(t0)*5
       y = 38 + j + cos(t1/50)*5
       pal(7,col)
       spr(16+i, 8+i*8 + x, y)
      end
     end
     
     print("this is pico-8",
        37, 70, 14) --8+(t/4)%8)
    
     print("nice to meet you",
        34, 80, 12) --8+(t/4)%8)
    
      spr(1, 64-4, 90)
    end

* שתי השורות הראשונות הן לא הוראות למחשב אלא מידע על התוכנה: השם שלה ומי כתב אותה (zep).
לכן הן מסומנות ב־`--`, שזה סימן בשפת Lua שאומר למחשב להתעלם ממה שמופיע אחריו.

* בשורה 4 אנחנו מאפסים את מונה הזמן, שמתקתק בקצב של 30 פעמים בשניה.
הקוד הזה משתמש במונה הזמן כדי לדעת באיזה גובה למקם את האותיות [משרעת](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%9E%D7%A9%D7%A8%D7%A2%D7%AA) של הגל.

* בשורה 6 המחשב מתחיל לנגן את מנגינת הרקע.

* בין שורות 8 ו־10 מתבצע העדכון (update) של מונה הזמן: בכל תקתוק (כאמור, 30 פעמים בשניה) הוא גדל באחד.

* בין שורות 12 ו־34 מתבצע הציור (draw) על המסך.

    * בשורה 13 אנחנו מוחקים את המסך ממה שהופיע בו קודם.

	* בשורות 15 עד 25 מתבצע החישוב של המיקום והצבע של האותיות והציור שלהן על גבי המסך.
	לא נכנס בשלב זה לפרטים על מה בדיוק הולך שם.

	* בשורות 27 ו־28 המילים `this is pico-8` („זה פִּיקוֹ-8”) נכתבות בוורוד.
	למעשה, זאת פקודה אחת שנחתכה לשתי שורות כדי שיהיה יותר קל לקרוא אותה.

	* שורות 30 ו־31: אותו הדבר רק עם `nice to meet you` („נעים להכיר”) בתכלת.

	* שורה 33 מציירת לב על המסך.

הבנתם/ן חלק?
מעולה!
לא הבנתם/ן כלום?
גם מעולה; בשביל זה אנחנו כאן, כדי ללמוד.



# העורכים

בצד ימין למעלה יש לנו חמישה סמלים.
כל אחד מהם מסמן תחום אחר שאפשר לערוך:

* {{ inlineimg('editor-code.png', 'עורך הקוד') }} עורך הקוד, שבעזרתו אפשר לתכנת ולשנות את האופן שבו הקלטת בנויה ומתנהגת.
* {{ inlineimg('editor-sprite.png', 'עורך הציורים') }} עורך הציורים.
* {{ inlineimg('editor-map.png', 'עורך השלבים') }} עורך השלבים, שבעזרתו אפשר לבנות ולשנות שלבים.
* {{ inlineimg('editor-sfx.png', 'עורך הצלילים') }} עורך הצלילים, שבעזרתו נוכל לשנות את האפקטים הקוליים (נגיד, הצליל שמושמע כשקופצים במשחק פלטפורמה).
* {{ inlineimg('editor-music.png', 'עורך המוזיקה') }} עורך המוזיקה, שבעזרתו אפשר להלחין מנגינות.



# עורך הציורים

בואו נשנה בעזרת עורך הציורים את הציורים שמשמשים בקלטת הזאת.
אם נלחץ על הסמל {{ inlineimg('editor-sprite.png', 'עורך הציורים') }} יופיע לפנינו המסך הזה:

{{ screenshot('hello sprite.png', 'עורך הציורים מציג את הציורים של הקלטת hello', location='body') }}

עוד נלמד להשתמש בכל התכונות של עורך הציורים, אבל כרגע נוכל לראות בגדול בצד שמאל את הציור המסומן עכשיו לעריכה (בתמונה למעלה: הלב), בצד ימין את הפָּלֶטָה בת 16 הצבעים ולמטה את הציורים הזמינים (שימו לב לריבוע הלבן שמקיף את הלב; הוא מסמן שזה הציור שכרגע אנחנו עורכים).
בדרך כלל נעבוד עם ציורים בגודל של 8×8, כלומר 8 ריבועים (פיקסלים) לרוחב ו־8 לגובה; גם הלב וגם כל אחת מהאותיות במילים HELLO WORLD הם ציורים בגודל 8×8.
כן, הכיתוב HELLO WORLD מורכב מציורים בצבע לבן (שבקוד, בשורה 22, המחשב צובע בשלל צבעים כדי ליצור את הגל היפה), מה שאומר שאנחנו יכולים לערוך אותו בעזרת עורך הציורים.

העריכה פשוטה מאוד: בוחרים צבע מהפלטה בעזרת העכבר (מזיזים ואז קליק שמאלי), ואז אפשר לצייר בצבע הזה בציור המוגדל בצד שמאל.
סביב הצבע הנבחר יש מסגרת.
לדוגמה, בעזרת הצבע הכתום (צבע מס׳ 9), החום (צבע 4), השחור (0) והבז׳ (15) ציירתי חתול:

{{ screenshot('hello sprite kitty.png', 'עורך הציורים מציג את הציורים של הקלטת hello, עם חתול', location='body') }}

גם אתם/ן יכולות/ים לשנות את הציור הזה איך שבא לכן/ם.
TODO: הזמנה לשלוח אלי

אם נרצה להריץ את הקלטת עם השינוי, פשוט נלחץ על <span style="direction: ltr"><kbd>Ctrl</kbd>+<kbd>R</kbd></span> כמו שלמדנו קודם.
ככה זה נראה עכשיו אצלי:

{{ screenshot('hello kitty.png', 'שלום חתול', location='body') }}

כדי לצאת מהקלטת לשורת הפקודה נלחץ <kbd>Esc</kbd>, וכדי לעבור למסכי העריכה נלחץ שוב על <kbd>Esc</kbd>.

בואו נלך צעד קדימה ונעברת את „HELLO WORLD”.
כאן יש לכם/ן הזדמנות להתנסות בעיצוב אותיות, שזה כיף ולא פשוט כמו שזה נראה בהתחלה.
שימו ♥¹!
כל האותיות במקרה שלנו הן באותו הרוחב: ציור אחד בגודל 8×8.
אם תכתבו „שלום עולם” תצטרכו למצוא פתרון יצירתי כדי שהאות ו״ו תראה טוב; היא הרי צרה מהאחרות, אבל כאן כולן משתמשות באותו גודל של ציור, ברוחב אחיד.
שימו ♥²!
חשוב שתציירו את האותיות בלבן (צבע מס׳ 7), כי הפקודה שצובעת את האותיות בגווני הקשת בשורה 22 בקוד מסתמכת על זה.

הנה מה שאני עשיתי:

{{ screenshot('shalom sprite.png', 'שלום עולם: עורך הציורים', location='body') }}

וככה זה נראה כשאני מריץ את הקלטת:

{{ screenshot('shalom.png', 'שלום עולם', location='body') }}



# שמירה

עכשיו נרצה לשמור את הקלטת עם השינויים, כדי שנוכל להריץ אותה מתי שנרצה בלי לעשות שוב את כל התהליך ידנית.
אנחנו לא רוצים לקרוא לה `hello` אלא `shalom` ולא רוצים לשמור אותה בספריה של קלטות ההדגמה אלא בספריה שלנו.
השלב הראשון יהיה לצאת מהעורכים או מהקלטת הרצה אל שורת הפקודה.
כדי לעשות את זה, נקיש על <kbd>Esc</kbd> פעם אחת.
עכשיו אנחנו בשורת הפקודה, ומה שצויר אחרון על המסך עדיין נשאר שם.
נרצה לחזור לספריה הראשית (כמו שאמרנו קודם, היא מסומנת בלוכסן, `/`).
כדי לעשות את זה נפקוד על המחשב `cd /‎` (שימו לב לכיוון של הלוכסן: זה `/` ולא `\`).
המחשב ענה לנו בסימן `/` תכול, שאומר „אנחנו נמצאים עכשיו בספריה הראשית”.

{{ screenshot('shalom root.png', 'חזרנו לספריה הראשית', location='body') }}

כעת נרצה ליצור תת־ספריה חדשה, שלנו, בתוך הספריה הספריה הראשית.
כדי לעשות את זה נצטרך להשתמש בפקודה חדשה, `mkdir` (קיצור של make directory: מֵיק דַּירֶקְטוֹרִי, צור ספריה).
תוכלו לבחור איזה שם שתרצו לתת־הספריה.
לדוגמה, `mkdir ada` יצור ספריה בשם `ada` (כמו [עדה לאבלייס](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%A2%D7%93%D7%94_%D7%9C%D7%90%D7%91%D7%9C%D7%99%D7%99%D7%A1), מתמטיקאית, חוקרת וממציאה שהיתה מתכנתת המחשבים הראשונה).
כדי לעבור אל הספריה הזאת נקליד, כמו שאתם/ן כבר יודעות/ים, `cd ada`.
אני ממליץ שתקראו לספריה בשמכם/ן.

ועכשיו, כשאנחנו נמצאים בספריה שיצרנו, נבקש מהמחשב שישמור את הקלטת.
את זה נעשה בעזרת הפקודה `save` (סֵיב, לשמור) ושם הקלטת; לדוגמה: `save shalom`.

{{ screenshot('shalom save.png', 'הקלטת שמורה', location='body') }}

זהו, עכשיו הקלטת שמורה. כדי להבין איך נראה אוסף הקלטות ששמור עכשיו במחשב, אם נצייר את הספריות שלנו כעץ, הוא יראה ככה:

<div style="direction: ltr; text-align: left; font-family: monospace; line-height: 1">
/<br>
├── demos<br>
│   ├── api.p8<br>
│   ├── bounce.p8<br>
│   ├── butterfly.p8<br>
│   ├── cast.p8<br>
│   ├── collide.p8<br>
│   ├── drippy.p8<br>
│   ├── hello.p8<br>
│   ├── jelpi.p8<br>
│   ├── mandel.p8<br>
│   ├── shalom.p8<br>
│   ├── sort.p8<br>
│   ├── stompy.p8<br>
│   └── woo.p8<br>
└── ada<br>
&nbsp;&nbsp;&nbsp; └── shalom.p8<br>
</div>

כלומר, יש לנו ספריה אחת בשם `demos` שבה נמצאות קלטות ההדגמה וספריה אחת בשם `ada` (או איזה שם שבחרת) שבתוכה נמצאת הקלטת העברית של „שלום עולם”.
אם {{ gender('תערכי', 'תערוך') }} עכשיו את הקלטת (לדוגמה, {{ gender('תשני', 'תשנה') }} את הציורים עם הכיתוב „שלום עולם” למשהו אחר או את הציור של החתול) ותשמרי אותה בשם אחר, הקלטת שיצרנו תשאר ובנוסף אליה תתווסף הקלטת החדשה.
תזכורת: שומרים בעזרת הפקודה `save` עם השם שנרצה (לדוגמה, `save foo` עבור השם `foo`).
אם עשית שינויים {{ gender('ואת', 'ואתה') }} רוצה לשמור אותם במקום הקלטת הנוכחית שטעונה, אפשר פשוט לפקוד `save` בלי שם אחרי או להחזיק את המקש <kbd>Ctrl</kbd> לחוץ ואז להקיש על <kbd>S</kbd>.

אם לא שמרנו, שום דבר לא ישתנה.
מצד אחד זה טוב, כי אם עשינו טעות ונרצה לחזור לקלטת השמורה נוכל לעשות את זה; מצד אחד זה רע, כי אם שכחנו לשמור את השינויים הם יאבדו.



# עורך השלבים

הכרנו כבר את עורך הציורים, והעפנו מבט על עורך הקוד.
הגיע הזמן להכיר את שאר העורכים: עורך השלבים, הצלילים והמוזיקה.
כדי לעשות את זה נשתמש בקלטת נוספת מקלטות ההדגמה, `ההרפתקאות של גֶ׳לְפִּי` (The Adventures of Jelpi).
זה לא משחק שלם, אלא רק הדגמה קטנה של משחק שמשתמש בכלים של PICO-8: יש את הקוד, שמסביר למחשב מה לעשות, יש ציורים, יש שלב (אחד בלבד), יש צלילים ויש מוזיקה.

הקלטת של ג׳לפי נמצאת בתת־הספריה `demos` שבספריה הראשית ולכן נעבור אל הספריה הראשית (`cd /‎`) ולאחר מכן `cd demos`. כדי לטעון, נפקוד `load jelpi`.

למדנו הרבה, יצרנו הרבה, הגיע הזמן לשחק קצת בג׳לפי! (תזכורת: כדי להריץ את הקלטת שטענו אפשר להשתמש בפקודה `run` או בצירוף של <kbd>Ctrl</kbd> עם <kbd>R</kbd>).
זזים עם החצים <kbd>←</kbd> ו־<kbd>→</kbd>, קופצים עם <kbd>↑</kbd> או <kbd>Z</kbd>, מסתערים עם <kbd>X</kbd> ועוצרים את המשחק לרגע עם <kbd>P</kbd> או <kbd>↵</kbd> (וממשיכים עם עוד הקשה על <kbd>P</kbd> או <kbd>↵</kbd>).

גמרת את השלב (לא אמור לקרות כלום, כי זה לא משחק שלם אלא רק הדגמה; פשוט אי אפשר להמשיך יותר ימינה)?
נשנה אותו!
את זה נעשה בעזרת עורך השלבים.
כדי להגיע אליו צריך להקיש על <kbd>Esc</kbd> כדי להגיע לשורת הפקודה ושוב <kbd>Esc</kbd> כדי להגיע למסכי העריכה.
על המסך יפתח עורך הקוד, וכדי לעבור ממנו לעורך השלבים נלחץ על הציור {{ inlineimg('editor-map.png', 'עורך השלבים') }} בצד ימין למעלה.
זה מה שאמור להופיע:

{{ screenshot('jelpi-map 1.png', 'עורך השלבים', location='body') }}

מה יש בעורך השלבים?
החלק השחור הוא השלב (למה הוא שחור? {{ gender('חכי', 'חכה') }} לפסקה הבאה…), מתחתיו ברקע אפרפר יש את הכלים השונים, מתחתיהם מופיעים הציורים שאנחנו יכולים לשבץ במפה (אם {{ gender('תעברי', 'תעבור') }} לרגע לעורך הציורים {{ gender('תוכלי', 'תוכל') }} לערוך את הציורים לפי ראות עיניך), ולמטה למטה מופיעים מספרים שמציינים את המיקום של הסמן.

אבל למה לא מופיע לנו השלב?
למה החלק שבו אמור להיות השלב שחור?
פשוט!
הרקע של השמיים וההרים הרחוקים לא שמורים בעורך השלבים, ולכן במקומם מופיע רִיק שחור.
איך נזיז את החלק שמוצג בעורך כדי לראות את השלב?
הדרך הקלה ביותר היא בעזרת מקש הרווח (<kbd>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</kbd>); נלחץ עליו ואז תופיע רשת כזאת:

{{ screenshot('jelpi-map panning.png', 'עורך השלבים עם רשת', location='body') }}

עכשיו, בזמן שמקש הרווח לחוץ, נגרור עם העכבר מלמטה למעלה עד שנגיע אל ההתחלה של השלב, ככה:

{{ screenshot('jelpi-map panning animation.gif', 'איך זזים בעורך השלבים', location='body') }}

העריכה בעורך השלבים דומה קצת לציור בעורך הציורים, רק שבמקום צבעים אנחנו {{ gender('משתמשות', 'משתמשים') }} בציורים: בכל משבצת בעורך אפשר לשים ציור.

נערוך ביחד את השלב וניצור מדרגות, משהו בסגנון של המדרגות שיש בסופי השלבים של [מריו](https://he.wikipedia.org/wiki/%D7%94%D7%90%D7%97%D7%99%D7%9D_%D7%A1%D7%95%D7%A4%D7%A8_%D7%9E%D7%A8%D7%99%D7%95):

{{ screenshot('mario-stairs.png', 'מדרגות בסוף השלב הראשון של מריו', location='custombody') }}

כדי לעשות את זה נתחיל בלבחור את הריבוע הוורוד שבשורה העליונה של חלון הציורים, באמצע קצת משמאל; {{ gender('שימי', 'שים') }} לב למסגרת שסביבו ולזה שהוא מופיע, לצד המספר `006` (מספר הציור שלו) בחלון הכלים עם הרקע האפרפר. אם נלחץ על מקום במפה, הציור בו יוחלף בריבוע ורוד, ככה:

{{ screenshot('jelpi-map stairs.gif', 'ציור מדרגות בעזרת עורך השלבים', location='body') }}

אם עשינו טעות, לא נורא!
לחיצה על <kbd>Ctrl</kbd> עם <kbd>Z</kbd> תחזיר אותנו צעד אחד אחורה.

עכשיו אפשר לשחק בשלב ששינינו:

{{ screenshot('jelpi-game stairs.gif', 'משחק בשלב עם השינוי', location='body') }}

זה כבר על־אמת, ממש שינית את המשחק!
{{ gender('שני', 'שנה') }} את השלב כאוות נפשך ו{{ gender('שחקי', 'שחק') }} בשלב עם השינויים.
אם {{ gender('תרצי', 'תרצה') }} לשמור את הקלטת עם השינויים, {{ gender('את', 'אתה') }} כבר {{ gender('יודעת', 'יודע') }} איך לעשות את זה.



# עורך הצלילים

עכשיו נטעם מעט מעורך הצלילים.


{% endif %}




TODO
אתם יכולים לשנות את הדברים באופן אחר ולראות מה קורה.
אין מה לחשוש בכלל: אפשר להתנסות ושום דבר רע לא יקרה.
